+++
banner     = "banners/2019-02-07-cheshskaya-mladshaya-shkola.jpg"
title      = "Младшая школа в Праге"
author     = "Lana"
date       = "2019-02-07"
categories = ["prague"]
tags       = ["europe", "prague", "czechrepublic"]
+++
---
В понедельник утром 21 января мы отвели дочь в школу. На чешском языке она знала лишь несколько слов, например, "спасибо", "добрый день", "Меня зовут Настя". Мы сознательно отдали её в чешскую школу, чтобы побыстрее выучила язык находясь в чешскоговорящей среде. Тем более всего лишь третий класс.

<!--more-->

Я уже [писала][1] как я записывала ребенка в школу и какие [документы][2] нужны.

Хочется рассказать про первый день ребенка в школе, после того, как закрылась за ней дверь класса. И про школу в целом, уж очень интересные вещи есть, к которым мы не привыкли.

## Первый день в школе

Я уговорила мужа в первый день сходить в школу со мной, сильно мне было переживательно не зная языка идти решать вопросы со столовой и со шкафчиками.

![](img/2019-02-07-cheshskaya-mladshaya-shkola.jpg)

Мы пришли в школу за 20 минут до начала уроков, привратница нас провела к директору и оставила ожидать.

Пришла директор и не снимая курточки пригласила нас войти.

Выдала стопку учебников и тетрадей. Сверху стопки прикреплен листочек - 460 крон за тетради оплатить классному руководителю или "пани господарке".

![](img/books.jpg)

Оставили ребенка и мужа в директорском кабинете, а сами пошли в столовую. Как я поняла, заведующей столовой в этот день не было на работе, поэтому мне дали карточку, по которой ребенок сможет пообедать, а завтра пригласили прийти снова и получить уже чип для столовой.

Ключ от шкафчика уже взяла классная руководитель. Кстати, дети обращаются к ней "пани учителка". В этом шкафчике на первом этаже ребенок будет оставлять верхнюю одежду, обувь и что еще сама пожелает.

Ну, пошли знакомиться с классом и пани учителкой.

Завели в класс, у ребенка глаза большие, переживает. Парты стоят в два ряда, ширина левого ряда - 1 парта. Средний ряд - две парты сдвинуты. Класс большой и светлый.

Директор помахала нам рукой и ушла.

Учительница дала ключ от шкафчика и в сопровождении одного из детей мы спустились сложить вещи в шкафчик.

Вот тут началось интересное.

Шкафчик дочери распахнут и в нем лежат чьи-то вещи. Причем помимо барахла разного стоят мужские ботинки размера 44. Как я поняла, кто-то из старшеклассников решил не заморачиваться и забросил вещи в открытый свободный шкафчик. Я, как человек действия, недолго думая, давай перебрасывать вещи в соседний шкафчик. Благо дело он был открыт и пуст. Видели бы вы огромные глаза этого мальчика, который спустился с нами показать, где находятся шкафчики. Не знаю, подумал ли он, что мы варвары, или нет, но взгляд был очень красноречивым.

Ребенок переоделся и мы снова отвели ее в класс. Когда за нами закрывалась дверь, у нее были такие большие глаза, что выйдя со школы я так переживала, как мой котенок один, не зная языка, этот день переживет, что мне внезпано захотелось выпить. И покурить. А еще лучше и то и другое сразу, чтобы нервы успокоить.

Еще с утра договорились, что она останется на продленке до 15 часов. Я готова была по первому сигналу бежать за ней в школу. Часов в 10 не выдержала, написала ей в вайбер, как там мой котеночек. А в ответ тишина.

В 15 часов я стояла под центральным входом и все думала, как мне теперь ребенка со школы забрать. Мне нужно позвонить в домофон и сказать, что я пришла за дитем, можно ее выпускать. Куда звонить и как - не понятно. Я крутилась возле того домофона, как лиса около кувшина из сказки. А домофон не отвечает. За стеклом в помещении привратницы сидел совсем юный мальчик и наблюдал за этим цирком. Я думала, он попкорн возьмет рано или поздно.

Позвонил мой ребенок, дал трубку учительнице, которая сказала звонить в домофон. Да лаааадно, рилли? Набирала я цифры, озвученные учительницей, без толку, домофон остался нем. В общем, мы созванивались еще пару раз с ребенком, наконец ее выпустили. Как меня выкручивают такие вот дурацкие мелкие ситуации, когда не знаешь, что делать и это жутко напрягает.

А ребенок выскочил довольный, аж светилась от радости. Мы час гуляли по парку и она рассказывала про первый день. Пока она была в школе, испекла ей с честь первого дня шоколадный кекс:

![](img/cake 2.jpg)

Посадили ее с русскоговорящим мальчиком, который ей все объяснил и показал. Кормят очень вкусно, учительница не кричит, дети тихие. Дали ей прописи писать на уроке чешского языка и литературы, на математике все понятно, на английском сильно отстают от программы 3 класса в киевской школе.

На продленке час гуляют после обеда, а после прогулки я ее и забрала.

На следующий день я оплатила ее учебники и получила чип в столовую. Также мне выдали логин и пароль для вебсайта на котором я теперь выбираю и заказываю обеды ребенку.

Оказалось, что я неправильно звонила в домофон и вообще с продленки лучше забирать ребенка с другой стороны, там отдельный вход в "школьную дружину" (Školní družina) - продленка по чешски. Они закрывают калитку на вход с 14 до 15, когда дети гуляют на улице. Вот почему забирать надо или до 14 часов или уже после 15.

После уроков мы купили ленточку на шею, чтобы вешать ключ от шкафчика и чип в столовую. Все ученики ходят с этими лентами и позвякивают ключами.

## Младшая школа в Праге
На данный момент ребенок ходит в школу уже третью неделю. Ей очень нравится школа и обучение в ней. Дочь счастлива. Я, кстати, тоже довольна школой, правда, по другим причинам.

Учеба делится на два полугодия.
Первое полугодие начинается 1 сентября и длится по конец января с перерывами на осенние каникулы и рождественские праздники. Потом один день отдыха перед новым полугодием.
Второе полугодие длится с февраля по конец июня с перерывами на весенние каникулы и Пасху. Вот с понедельника как раз будет неделя весенних каникул (с 11 до 17 февраля, между прочим =) .

После первой недели обучения я спросила у ребенка, почему ей нравится школа и чем она отличается от киевской.

И вот что мне ответил ребенок:

* можно ходить в джинсах и кроссовках, некоторые детки переодеваются в спортивные штаны после обеда, чтобы им было удобнее на продленке. У них там есть столики и ковер, на котором они валяются (по словам ребенка)
* дети сами по себе спокойнее и не очень шумные, поэтому учительница не повышает голос и не кричит на детей
* домашнее задание почти не задают
* на уроке можно пить воду и переговариваться по необходимости
* очень вкусно кормят в столовой
* интересные уроки рисования и труда
* можно оставлять книги и учебники в классе или в своем шкафчике

Это пока первая школа в Чехии, с которой мы столкнулись и ребенок ходит в школу всего 2 недели, но тем не менее какое-то общее впечатление уже составилось. Посмотрим, как будет дальше.

Мне нравится, что детям дают свободу и немного самостоятельности. Вот, к примеру: детки, которые остаются на продленку, обедают в 13 часов. Если у кого-то занятия или на продленку не идет, то после уроков сам идет на обед, потом уже или домой или на занятия.

С этого полугодия дочь занимается чешским языком с учительницей по вторникам после обеда. После уроков сама идет на обед, потом возвращается в класс для занятия и после него идет на продленку.

Это программа для иммигрантов, дополнительный индивидуальный урок чешского языка в школе.

#### Про питание:

Про систему обедов я уже рассказывала неоднократно. На счет перечисляем деньги и в специальной системе на вебсайте я выбираю ребенку меню из двух вариантов. Могу также отменить, если ребенок не идет на обед. Но система дает ложную видимость контроля, потому как в один из дней я не планировала оставлять ее на продленку и отменила обед, а потом все переигралось в течении дня и ребенок остался в школе и пообедал. А я переживала, что останется голодной. Но так даже лучше получается.

В столовой стоят баки с чаем и молочным напитком, подходишь наливаешь себе что хочешь.

С утра у них в классе стоят йогурты на перекус, иногда приносят в класс или на продленку яблоки, печеньки и один раз приносили шоколадки Milky way.

Помимо этого на первом этаже стоит автомат с полезными снеками и шоколадным молоком. Выдали карточку, на которую можно перечислять деньги и покупать всякую ерунду в этом автомате. Можно ограничить сумму и количество покупок в день. Очень удобно.

#### Про обучение:

На днях ребенок принес со школы логин и пароль для входа в электронный журнал, где можно посмотреть успеваемость, домашнее задание и записи от учителя. Система удобна до безобразия.

![](img/schedule.png)

В дневниках они не пишут расписание, только домашнее задание: предмет, дата и что задали.

![](img/diary.jpg)

Вообще домашнее задание редко задают. Но ребенку велели сделать все задания по математике за первое полугодие, не спеша, сколько будет получаться в день, столько и делать.

Мне очень нравятся их уроки рисования и труда. Как-то они делали планету пирамид: на большой доске, поделенной на части они лепили из пластилина, вырезали и клеили дома и здания в виде пирамид, которые они проходили на математике в это время. А на рисовании было задание обвести вырезанную из картона замочную скважину и нарисовать в ней, что они могул видеть, подглянув в нее. Кто-то рисовал море, кто-то комнату и мебель, а мой ребенок нарисовал кексик. Милота сплошная. Снеговики еще были, шапочка и рукавички которых были из лоскутков ткани вырезаны и наклеены. Вроде мелочи, но ребенку очень нравятся такие уроки.

Первое полугодие на физкультуре класс ездил в бассейн, теперь вот началось второе полугодие - вместо бассейна должно быть что-то другое, но вчера на физкультуре они просто гуляли на улице. Не знаю пока, что будет дальше.

Стадион школьный:

![](img/stadium.jpg)

По математике они сейчас проходят деление с остатком. Вчера просили принести леденцы в школу на математику, они их считали на уроке, а потом все перемешали и делили на всех.

Вот что меня неимоверно радует, так это то, что пользоваться телефоном запрещено. Дети оставляют телефоны в шкафчике.

На продленке играют в настолки, гуляют на площадке и рисуют.

Вообще неоднократно слышала, что в Чехии позволяют детям оставаться детьми как можно дольше. Поэтому учебой их не нагружают, дают больше возможностей играть и гулять.

[1]: ../2019-01-22-kak-ya-zapisyvala-doch-v-skolu/
[2]: ../2019-01-05-perevod_documentov_v_shkolu/
